\documentclass[15pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[left=2.00cm, right=2.00cm, top=2.00cm, bottom=3.00cm]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black, urlcolor=black, citecolor = black]{hyperref}
\setlength{\parindent}{10pt}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{locale = DE,per-mode = fraction} 
\usepackage{comment}
\usepackage{multicol}

\begin{document}
	\section*{Kontrollfragen zu Welle und Achsen}
		\subsection*{10. Welche Funktionen haben Achsen und Wellen?}
			\textit{Achsen} sind Elemente zum \textbf{Tragen und Lagern} von Laufrädern, u. ä. Bauteilen.  Achsen werden unterschieden in:
			\begin{itemize}
				\item Feststehende Achsen auf denen sich die gelagerten Teile lose drehen.
				\item Umlaufende Achsen die sich mit den festsitzenden Bauteilen drehen.
			\end{itemize}
			\textit{Wellen} laufen ausschließlich um und dienen dem \textbf{Übertragen von Drehmomenten}.
		\subsection*{11. Welchen Beanspruchungen unterliegen Achsen und Wellen?}
			\textit{Achsen} werden im Wesentlichen durch Querkräfte auf Biegung, seltener durch Längskräfte zusätzlich auf Zug oder Druck beansprucht. Sie übertragen im Gegensatz zu Wellen kein Drehmoment.\\
			\textit{Wellen} werden auf Torsion und vielfach durch Querkräfte zusätzlich auf Biegung beansprucht.
		\subsection*{12. Nennen Sie fünf Maßnahmen zur Reduzierung der Kerbwirkung}
			\begin{multicols}{2}
				\begin{enumerate}
					\item Entlastungskerben
					\item Oberflächengüte
					\item duktiler Werkstoff
					\item großer Kerbradius
					\item Rundkerbe
					\item keine Durchdringungskerbe
					\item Freistich
					\item hoher Querschnitt
				\end{enumerate}
			\end{multicols}
			
		\subsection*{13. Wie gehen Sie bei der Bestimmung des Entwurfsdurchmessers einer auf Biegung und Torsion belasteten Welle vor?}
			Überschlagsrechnung mit:
			\begin{align*}
				\rm d_a' \approx 3,4\cdot\sqrt[3]{\frac{M_b}{\sigma_{bD}}} \tag{11.16}\\
				S_{D min} = 4
			\end{align*}
		\subsection*{14. Nennen Sie den Unterschied zwischen der Kerbformzahl und der Kerbwirkungszahl. Wie groß kann die Kerbwirkungszahl maximal werden und auf welche Werkstoffe trifft es zu?}
			\textbf{Kerbformzahl}: $\alpha_k \geq 1$, hängt im Gültigkeitsbereich des Hooke’schen Gesetzes nur von der Kerbgeometrie und der Beanspruchungsart ab.
			
			\begin{align*}
				\alpha_k &= \frac{\sigma_{\rm max}}{\sigma_{\rm n}}\\
				\sigma_{\rm n} &\text{ - elementar errechnete Nennspannung}\\
				\sigma_{\rm max}& 	\text{ - hervorgerufene Spannungsspitze}
			\end{align*}
			\textbf{Kerbwirkungszahl}: $1 \geq \beta_k \geq \alpha_k$
			
			\begin{align*}
				\beta_k &= \frac{\sigma_{\rm W}}{\sigma_{\rm GW}}\\
				\sigma_{\rm W}& \text{ - dauerhaft ertragbare Wechselfestigkeit des ungekerbten, polierten Stabes}\\
				\sigma_{\rm GW} &\text{ - dauerhaft ertragbare Wechselfestigkeit des gekerbten Stabes}
			\end{align*}
			\textit{Die Kerbwirkungszahl $\beta_k$ ist das Verhältnis der Wechselfestigkeit des glatten, polierten Probestabes zur
				Wechselfestigkeit des gekerbten Probestabes unter jeweils gleichen Bedingungen.}
		\subsection*{15. Was bedeutet Vordimensionierung der Welle?}
			
			Die Vordimensionierung einer Welle ist eine überschlägige Berechnung der Welle, die vor allen anderen Berechnungen gemacht wird und welche zum Schluss nicht mit der richtigen Berechnung der Welle übereinstimmen muss. 
			
		\subsection*{16. Welche elastischen Verformungen können bei Wellen auftreten?}
			
			\begin{itemize}
				\item Verformung durch Torsionsbanspruchung  
				\item Verformung duch Biegebeanspruchung 
				\item (Zug/Druck)
			\end{itemize}
			
		\subsection*{17. Was versteht man unter kritischer Drehzahl und in welchem Drehzahlbereich soll sie möglichst liegen?}
			
			\begin{itemize}
				\item Resonanz = Betriebsdrehzahl der Welle entspricht der kritischen Drehzahl bzw. ihr x-facher Wert
				\item Durch eine Anregung von außen oder durch Unwucht wird die Amplitude verstärkt
				\item Die höhere Beanspruchung des Bauteils kann zum Bruch führen
				\item Bei Wellen muss die biegekritische und verdrehkritische Drehzahl bestimmt werden
				
				\vspace{4mm}
				
				\item Die Resonanzdrehzahl heißt biegekritische Drehzahl nk. Hat zufälligerweise die Betriebsdrehzahl die Höhe der
				Eigenfrequenz des Achsen- oder Wellen-Schwingsystems, dann tritt Resonanz auf. 
				
				\vspace{4mm}
				
				\item Allgemein ist eine möglichst hohe kritische Drehzahl anzustreben, die mindestens 10 … 20\% über, oder, wenn dieses nicht zu erreichen ist, ebenso viel unter der Betriebsdrehzahl liegt.
				
				
			\end{itemize}
		
		\subsection*{18. Erklären Sie den Begriff Resonanz.}
			Von Resonanz wird gesprochen, wenn die Erregerfrequenz (Betriebsfrequenz der Welle) und die Eigenfrequenz
			der Welle einschließlich den auf ihr gelagerten Bauteilen übereinstimmen. Im Resonanzbereich kommt es zum
			Aufschwingen der Welle, d.h. die Schwingungsausschläge werden nach jedem Anstoß größer. Liegt keine
			Dämpfung vor, kommt es theoretisch nach entsprechender Zeit zu unendlich großen Ausschlägen – dies kann
			zum Bruch der Welle führen.
		\subsection*{19. Warum muss bei einer dynamisch beanspruchten Welle auch der statische Festigkeitsnachweis geführt werden?}
		Hier hab ich keine Antwort
		
		\subsection*{20. Was wird durch den Anwendungsfaktor berücksichtigt?}
		
		Der Anwendungsfaktor $K_{A}$ erfasst die unregelmäßigen Schwankungen der äußeren Belastung.
		Es werden die Betriebsverhältnisse berücksichtigt.
		
		\subsection*{21. Wie soll eine Getriebewelle funktions- und montagegerecht gestaltet werden?}
		
		HIER BIN ICH MIR NICHT SICHER
		
		\begin{itemize}
			\item Wirkprinzip: Formschluss (Verzahnung) und kontinuierliches, 
			ruckfreies Abwälzen der Zähne (Wälzgetriebe)
			
			\item Eine von der Belastung unabhängige Übersetzung infolge der 
			verzahnten Radkörper
			
			\item Üblich sind gleichmäßig übersetzende Getriebe.
			
			\vspace{4mm}
			
			\textbf{Funktion:}
			
			\item Ändern von Drehzahlen (hauptsächlich)
			
			\item Überbrücken unterschiedlicher Achslagen
			
			\item Antrieb mit einer anderen Winkellage ermöglichen
			
			\item wandeln Momente und Drehzahlen unter möglichst niedrigen Verlusten
			
			\item bestehen mind. aus zwei Zahnrädern, d.h. einer Getriebestufe
			
		\end{itemize}
	\section*{Kontrollfragen zu geradverzahnten Stirnrädern}	
		\subsection*{22. Die unterschiedlichen Zahnrad-Getriebearten sind zu nennen, wenn als Kriterium die Wellenlagen genommen werden soll.}
		\begin{enumerate}
			\item Wälzgetriebe (Stirnradgetriebe, Kegelradgetriebe)
			
			\item Schraubwälzgetriebe (Stirnradschraubgetriebe,Kegelradschraubgetriebe)
			
			\item Schraubgeriebe (Schneckengetriebe)
		\end{enumerate}
		
		\subsection*{23. Wie ist der Modul definiert?}
		
		Der Modul m ist eine teilungsabhängige Größe mit der Einheit mm, auf die alle übrigen Größen
		der Verzahnung bezogen werden. Ein Zahnradpaar muss stets die gleiche Teilung und damit
		auch den gleichen Modul haben.
		
		\subsection*{24. Wann wird im Allgemeinen eine Profilverschiebung vorgenommen?}
		
		\begin{itemize}
			\item beliebige Achsabstandsänderungen sollen sich verwirklichen lassen,
			
			\item Erhöhung Zahnfußfestigkeit
			
			\item bei gleichen Kosten höhere Leistungsübertragung
			
		\end{itemize}
		
		\subsection*{25. Was sind die geometrischen Folgen einer pos. Profilverschiebung mit $\mathbf{\sum x > 0}$?}
		
		Die Profilverschiebung V bzw. der Profilverschiebungsfaktor x ist positiv, wenn das Werkzeug vom Teilkreis in Richtung zum Kopfkreis des Zahnrades, negativ in Richtung zum Fußkreis verschoben wird.
		
		\subsection*{26. Welche Durchmesser bleiben bei einer Profilverschiebung erhalten und welche verändern sich?}
		
		\underline{Beibehaltene Durchmesser:} Teilkreisdurchmesser d, Grundkreisduchmesser $d_{b}$ 
		
		\underline{Veränderte Durchmesser:} Kopfkreisdurchmesser $d_{a}$, Fußkreisdurchmesser $d_{f}$
		
		\subsection*{27. Erklären Sie ein Nullgetriebe und ein V-Null-Getriebe.}
		
		\underline{Nullradgetriebe:}
		Keine Profilverschiebung $x_{1} = 0$ und $x_{2} = 0$ Paarung 2er Nullräder mit
		\begin{itemize}
			\item Null-Achsabstand $a_{d}$
			\item Teilkreisberührung im Wälzpunkt C
			\item für mittlere Belastungen und Drehzahlen
			\item wenn $z_{1} > z'_{g} = 14$ und $z_{2} > z'_{g}$
		\end{itemize}
		
		\vspace{4mm}
		
		\underline{v-Null-Getriebe:}
		Paarung $V_{plus}Rad$ mit $V_{minus}Rad$ $\sum x = x_{1} + x_{2} = 0 \rightarrow x_{1} = - x_{2}$
		\begin{itemize}
			\item Achsabstand wie beim Nullgetriebe 
			\item Teilkreisberührungen im Wälzpunkt C
			\item größere Übersetzung und höhere Belastung 
			\item Ritzel $=V_{plus}$ Rad, wenn $z_{1}>z'_{g}$ oder wenn Tragfähigkeit erhöht werden soll
			\item Unterschnitt am $V_{minus}$ Rad vermieden: $z_{1} + z_{2} \geq 2 \cdot z'_{g} = 28$
		\end{itemize}
	\section*{Kontrollfragen zu schrägverzahnten Stirnrädern:}
		\subsection*{28. Nennen Sie drei Vorteile von schrägverzahnten Stirnrädern gegenüber geradverzahnten.}
	\section*{Kontrollfragen zu Wälzlagern}
		\subsection*{Was bedeutet Punkt- und Umfangslast? Wie sind die Passungskombinationen bei Umfangsund Punktlast zu wählen?}
			S. 552
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Umfangslast:} Der Ring läuft relativ zur Lastrichtung um (Ring läuft um, Last steht still oder Ring steht still, Last läuft um), d. h. während einer Umdrehung wird der ganze Umfang des Ringes einmal beansprucht.
				\item \textbf{Punktlast:} Der Ring steht relativ zur Lastrichtung still (Ring steht still, Last steht still oder Ring und Last laufen mit gleicher Drehzahl um), d. h. es wird ständig derselbe Punkt der Laufbahn belastet.
				\item \textit{Einbauregel:} Der Ring mit Umfangslast muss festsitzen, der Ring mit Punktlast kann lose (oder auch fest) sitzen.
			\end{itemize}
		\subsection*{44. Erklären Sie die statische und dynamische Tragzahl.}
			Die \textit{statische} Tragzahl beschreibt eine rein radiale oder axiale Lagerbelastung die an der höchstbelastetsten Stelle zwischen Wälzkörpern und Rollbahn eine bleibende Verformung von 0,01\%  des Wälzkörpers hervorruft.\\
			Die dynamische Tragzahl ist für Radiallager mit umlaufendem Innenring und stehendem Außenring eine rein radiale (für Axiallager rein axiale) Belastung unveränderlicher Größe/Richtung. \textit{ich kann Nils Zettel leider nicht lesen :D}
		\subsection*{45. Wie hoch ist bei der normalen Lebensdauerberechnung die Ausfallwahrscheinlichkeit in Prozent?}
			10\%
		\subsection*{46. Nennen Sie drei Möglichkeiten zur Gestaltung der Lagerung einer Getriebewelle.}
			S. 548 ff.
			\begin{itemize}
				\item Fest-Los-Lager
				\item Stützlager
				\subitem Schwimmend
				\subitem Angestellt (O- X- Anordnung)
				\item Lagerkombination
				\item Mehrfache Lagerung
			\end{itemize}
	\section*{Kontrollfragen zu Welle-Nabe-Verbindungen}
		\subsection*{48. Welche Funktion haben Welle-Nabe-Verbindungen?}
			Kräfte und Momente übertragen (S.419 oben)
		\subsection*{49. Nennen Sie drei grundlegende Prinzipien zur Kraftübertragung bei Welle-Nabe-Verbindungen und geben Sie jeweils ein Beispiel an.}
			Es gibt formschlüssige (Passfeder, Keilwelle), reibschlüssige (Kegelsitz, Pressverband) und stoffschlüssige (schweißen, kleben, löten) Verbindungen. 
\end{document}